\section*{Exercício 1}
\begin{exercício}{Procedimento de ortonormalização de Gram-Schmidt}{exercício1}
    Use o procedimento de Gram-Schmidt para ortonormalizar a base \(\set{\ket{a_1}, \ket{a_2}, \ket{a_3}}\) com
    \begin{equation*}
        \ket{a_1} = (1 + i)\vetor{e}_1 + \vetor{e}_2 + i \vetor{e}_3,\quad
        \ket{a_2} = i \vetor{e}_1 + 3 \vetor{e}_2 + \vetor{e}_3,\quad\text{e}\quad
        \ket{a_3} = 28 \vetor{e}_2,
    \end{equation*}
    onde \(\vetor{e}_n\) é um dos vetores da base canônica de \(\mathbb{C}^3\).
\end{exercício}
\begin{proof}[Resolução]
    Para simplificar as contas, começamos com \(\ket{a_3}\) e definimos
    \begin{equation*}
        \ket{u_1} = \frac{1}{\norm{a_3}} \ket{a_3} = \vetor{e}_2.
    \end{equation*}
    Seguindo o algoritmo, temos
    \begin{equation*}
        \ket{v_2} = \ket{a_2} - \braket{u_1}{a_2}\ket{u_1} = i \vetor{e}_1 + \vetor{e}_3,
    \end{equation*}
    então ao normalizar,
    \begin{equation*}
        \ket{u_2} = \frac{1}{\norm{v_2}}\ket{v_2} = \frac{i}{\sqrt{2}} \vetor{e}_1 + \frac1{\sqrt{2}}\vetor{e}_3.
    \end{equation*}
    Para o elemento restante, definimos
    \begin{align*}
        \ket{v_3} &= \ket{a_1} - \braket{u_1}{a_1}\ket{u_1} - \braket{u_2}{a_1}\ket{u_2}\\
                  &= (1 + i)\vetor{e}_1 + i \vetor{e}_3 - \frac{1}{\sqrt{2}}\ket{u_2}\\
                  &= \frac{2 + i}{2}\vetor{e}_1 + \frac{2i - 1}{2}\vetor{e}_3\\
                  &= \frac{2 + i}{2}\left(\vetor{e_1} + i \vetor{e}_3\right),
    \end{align*}
    portanto o elemento final da base ortonormalizada é
    \begin{equation*}
        \ket{u_3} = \frac{1}{\norm{v_3}} \ket{v_3} = \frac{1}{\sqrt{2}}\vetor{e}_1 + \frac{i}{\sqrt{2}} \vetor{e}_3.
    \end{equation*}
    Assim, a base \(\set{\ket{u_1}, \ket{u_2}, \ket{u_3}}\) é ortonormal e gera o mesmo subespaço que \(\set{\ket{a_1}, \ket{a_2}, \ket{a_3}}\), a saber, \(\mathbb{C}^3\).
\end{proof}
