\begin{exercício}{Propriedades de sistemas unidimensionais}{exercício4}
    Considere uma partícula ligada, em uma dimensão.
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Mostre que
            \begin{equation*}
                \diff*{\int_{\mathbb{R}}\dli{x}\conj{\psi}(x,t)\psi(x,t)}{t} = 0,
            \end{equation*}
            onde \(\ket{\psi(t)}\) não precisa ser um estado estacionário.
        \item Mostre que, se uma partícula está num estado estacionário em um tempo qualquer \(t_0\), então ela sempre permanecerá num estado estacionário.
        \item Se em \(t = 0\) a função de onda é constante na região \([-a,a]\) e nula em seu complemento, expresse a função de onda completa para um tempo \(t\) qualquer em termos dos autoestados do sistema.
        \item \todo[Mostre que em problemas unidimensionais o espectro de energia do estado ligado é sempre não degenerado.]
        \item Mostre que a primeira derivada de uma função de onda de um estado estacionário é contínua mesmo que o potencial \(V(x)\) tiver uma descontinuidade finita.
        \item Mostre que para um potencial par tal que \(V(x) = V(-x)\) as autofunções dos estados estacionários da equação de evolução temporal para os estados ligados são ou par ou ímpar sob a troca \(x \mapsto -x\).
\end{enumerate}
\end{exercício}
\begin{proof}[Resolução do item (a)]
    Temos
    \begin{equation*}
        \diff*{\int_{\mathbb{R}}\dli{x}\conj{\psi}(x,t)\psi(x,t)}{t} = \diff*{\int_{\mathbb{R}}\dli{x} \braket{\psi(t)}{x} \braket{x}{\psi(t)}}{t} = \diff*{\braket{\psi(t)}{\psi(t)}}{t} = 0,
    \end{equation*}
    já que
    \begin{equation*}
        \diff*{\braket{\psi(t)}{\psi(t)}}{t} = \frac{1}{i\hbar}\bra{\psi(t)}H\ket{\psi(t)} - \frac{1}{i\hbar}\bra{\psi(t)}\herm{H}\ket{\psi(t)} = 0
    \end{equation*}
    segue do operador Hamiltoniano ser auto-adjunto.
\end{proof}

\begin{proof}[Resolução do item (b)]
    Seja \(\ket{\psi(t)}\) um estado que no instante \(t_0\) é um estado estacionário de energia \(\hbar \omega\). Sua evolução temporal é descrita por
    % \begin{equation*}
    %     \ket{\psi(t)} = U(t, t_0)\ket{\psi(t_0)},
    % \end{equation*}
    % onde o operador de evolução temporal é dado por
    % \begin{equation*}
    %     U(t, t_0) = \unity + \sum_{k = 1}^\infty \frac{1}{(i\hbar)^k}\int_{t_0}^t \dli{\tau_k} \int_{t_0}^{\tau_{k}} \dli{\tau_{k-1}} \dots \int_{t_0}^{\tau_2} \dli{\tau_1} H(\tau_k) \dots H(\tau_1).
    % \end{equation*}
    % Dessa forma,
    % \begin{equation*}
    %     \diffp*{U(t,t_0)}{t} &= \sum_{k = 1}^\infty \frac{1}{(i\hbar)^k} \diffp*{\int_{t_0}^t \dli{\tau_k} \int_{t_0}^{\tau_{k}} \dli{\tau_{k-1}} \dots \int_{t_0}^{\tau_2} \dli{\tau_1} H(\tau_k) \dots H(\tau_1)}{t}\\
    %                          &= \frac{1}{i\hbar} \diffp*{\int_{t_0}^t \dli{\tau} H(\tau)}{t} + \frac{1}{(i\hbar) }\sum_{k=1}^\infty \frac{1}{(i \hbar)^{k - 1}}
    % \end{equation*}
\end{proof}

\begin{proof}[Resolução do item (c)]

\end{proof}

\begin{proof}[Resolução do item (d)]

\end{proof}

\begin{proof}[Resolução do item (e)]
    Seja \(\ket{\psi(t)}\) um estado estacionário de energia \(E = \hbar \omega\), então sua função de onda \(\psi(x,t) = \braket{x}{\psi(t)} = \psi(x)\exp(-i\omega t)\) satisfaz
    \begin{equation*}
        -\frac{\hbar^2}{2m} \diff[2]{\psi}{x} + V(x)\psi(x) = E \psi(x).
    \end{equation*}
    Seja \(x_0 \in \mathbb{R}\), então integrando no intervalo \([x_0 - \varepsilon, x_0 + \varepsilon]\) contido no domínio relevante, segue que
    \begin{equation*}
        \diff{\psi}{x}[x = x_0 + \varepsilon] - \diff{\psi}{x}[x = x_0 - \varepsilon] = \frac{2m}{\hbar^2}\int_{x_0 - \varepsilon}^{x_0 + \varepsilon} \dli{x} \left[V(x) - E\right]\psi(x)
    \end{equation*}
    donde inferimos que se o potencial é contínuo em quase toda parte, isto é, descontínuo em no máximo um conjunto de medida nula, então \(\diff{\psi}{x}\) é contínuo em \(x_0\). Como \(x_0\) é arbitrário, segue que a primeira derivada da função de onda é contínua.
\end{proof}

\begin{proof}[Resolução do item (f)]
    Seja \(\ket{\psi(t)}\) um estado estacionário de energia \(E = \hbar \omega\), então sua função de onda \(\psi(x,t) = \braket{x}{\psi(t)} = \psi(x)\exp(-i\omega t)\) satisfaz
    \begin{equation*}
        -\frac{\hbar^2}{2m} \diff*[2]{\psi(x)}{x} + V(x)\psi(x) = E \psi(x).
    \end{equation*}
    Com a troca de variáveis \(x \mapsto -x\), temos
    \begin{equation*}
        -\frac{\hbar^2}{2m} \diff*[2]{\psi(-x)}{x} + V(x)\psi(-x) = E\psi(-x),
    \end{equation*}
    pela paridade do potencial. Isto é, para a energia \(E\) tanto \(\psi(x)\) quanto \(\psi(-x)\) satisfaz a equação de evolução temporal, donde segue da normalização do estado e da não degenerescência do espectro que \(\psi(x) = \pm \psi(-x)\), isto é, ou \(\psi(x)\) é par ou é ímpar.
\end{proof}
