\begin{exercício}{Harmônicos esféricos}{exercício09}
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Mostre que
            \begin{equation*}
                L_{\pm} = -i\hbar e^{\pm i \phi} \left(\pm i\diffp{}\theta - \cot\theta \diffp{}\phi\right)
            \end{equation*}
        \item Escrevendo \(Y_\ell^\ell(\theta, \phi) = \Theta_\ell^\ell(\theta)e^{i\ell \phi}\), mostre que
            \begin{equation*}
                Y_\ell^\ell(\theta,\phi) = c_\ell (\sin \theta)^\ell e^{i\ell \phi}
            \end{equation*}
            a partir de \(L_+Y_\ell^\ell(\theta,\phi) = 0\).
        \item Encontre \(c_\ell\), fixando uma convenção de fase.
        \item Calcule \(Y_\ell^m(\theta,\phi)\) a partir de \(Y_\ell^\ell(\theta,\phi)\).
    \end{enumerate}
\end{exercício}
\begin{proof}[Resolução do item (a)]
    Em coordenadas cartesianas, temos
    \begin{equation*}
        L_x =  -i \hbar \left(y \partial_{z} - z \partial_{y}\right)\quad\text{e}\quad L_y = -i \hbar \left(z\partial_{x} - x \partial_{z}\right).
    \end{equation*}
    Em coordenadas esféricas, temos \(r = \sqrt{x^2 + y^2 + z^2}\), \(\cos\theta = \frac{z}{\sqrt{x^2 + y^2 + z^2}}\), e \(\tan\phi = \frac{y}{x}\), portanto
    \begin{align*}
        \partial_{x} &=\textstyle \diffp{r}{x}\partial_r + \diffp{\theta}{x}\partial_\theta + \diffp{\phi}{x}\partial_\phi&
        \partial_{y} &=\textstyle \diffp{r}{y}\partial_r + \diffp{\theta}{y}\partial_\theta + \diffp{\phi}{y}\partial_\phi&
        \partial_{z} &=\textstyle \diffp{r}{z}\partial_r + \diffp{\theta}{z}\partial_\theta + \diffp{\phi}{z}\partial_\phi\\
                     &=\textstyle \frac{x}{r} \partial_r +  \frac{xz\csc\theta}{r^3} \partial_\theta -  \frac{y\cos^2\phi}{x^2} \partial_\phi&
                     &=\textstyle \frac{y}{r} \partial_r +  \frac{yz\csc\theta}{r^3} \partial_\theta -  \frac{\cos^2\phi}{x} \partial_\phi&
                     % &=\textstyle \frac{z}{r} \partial_r - \csc\theta \left(\frac{1}{r} - \frac{z^2}{r^3}\right)\partial_\theta\\
                       &=\textstyle \frac{z}{r}\partial_r - \frac{\sin\theta}{r} \partial_\theta,
    \end{align*}
    portanto
    \begin{equation*}
        y \partial_z - z \partial_y = -\frac{yz^2 \csc\theta + y r^2\sin\theta}{r^3}\partial_\theta - \frac{z \cos^2\phi}{x}\partial_\phi
                                    = -\sin\phi\partial_\theta - \cot\theta \cos\phi \partial_\phi
    \end{equation*}
    e
    \begin{equation*}
        z \partial_x - x \partial_z = \frac{xz^2 \csc\theta + xr^2 \sin\theta}{r^3}\partial\theta - \frac{yz \cos^2\phi}{x^2}\partial_\phi\\
                                    = \cos\phi \partial_\theta- \cot\theta \sin\phi \partial_\phi,
    \end{equation*}
    isto é,
    \begin{equation*}
        L_x = i\hbar \left(\sin\phi \partial_\theta + \cot\theta \cos\phi \partial_\phi\right)\quad\text{e}\quad
        L_y = -i\hbar \left(\cos\phi \partial_\theta- \cot\theta \sin\phi \partial_\phi\right).
    \end{equation*}
    Assim,
    \begin{align*}
        L_\pm &= L_x \pm i L_y = i\hbar\left(\sin\phi \partial_\theta + \cot\theta \cos\phi\partial_\phi\right) \pm \hbar \left(\cos\phi \partial_\theta- \cot\theta \sin\phi \partial_\phi\right)\\
              &= \hbar \left[\pm\left(\cos\phi \pm i \sin\phi\right)\partial_\theta  + i\cot\theta\left(\cos\phi \pm i\sin\phi\right)\partial_\phi\right]\\
              &= \hbar e^{\pm i \phi}\left[\pm\partial_\theta + i\cot\theta \partial_\phi\right]\\
              &= -i\hbar e^{\pm i \phi} \left[\pm i\partial_\theta - \cot\theta \partial_\phi\right],
    \end{align*}
    como desejado.
\end{proof}
\begin{proof}[Resolução do item (b)]
    Como \(L_+ Y_\ell^\ell(\theta,\phi) = 0\), temos para \(Y_{\ell}^\ell(\theta,\phi) = \Theta_\ell^\ell(\theta)e^{i\ell \phi}\) que
    \begin{equation*}
        \diff{\Theta_\ell^\ell}{\theta} - \ell\cot\theta \Theta_\ell^\ell(\theta) = 0 \implies \diff{\ln\Theta_\ell^\ell}{\theta} = \ell \cot\theta \implies \ln \Theta_\ell^\ell(\theta) = \ell \ln \sin\theta + c_\ell,
    \end{equation*}
    portanto \(Y_\ell^\ell(\theta, \phi) = c_\ell \sin^\ell\theta e^{i\ell\phi}\).
\end{proof}
\begin{proof}[Resolução do item (c)]
    Consideremos
    \begin{equation*}
        I_n = \int_0^{\frac{\pi}{2}}\dli{\theta} \sin^{2n+1}\theta.
    \end{equation*}
    com \(n \in \mathbb{N}_0\). Integrando por partes temos
    \begin{equation*}
        I_n = \left[-\sin^{2n}\theta \cos\theta\right]_0^{\frac\pi2} + 2n \int_0^{\frac\pi2} \dli{\theta} \sin^{2n}\theta \cos^2\theta = 2n I_{n - 1} - 2n I_n,
    \end{equation*}
    isto é,
    \begin{equation*}
        I_n = \frac{2n}{2n + 1} I_{n-1}
    \end{equation*}
    para todo \(n \in \mathbb{N}_0\). Por indução em \(n\), temos
    \begin{equation*}
        I_n = \frac{2^{2n}n!^2}{(2n+1)!},
    \end{equation*}
    pois \(I_0 = 1\) e supondo que vale para \(m \in \mathbb{N}_0\) segue que vale para \(m+1\), já que
    \begin{equation*}
        I_{m+1} = \frac{2m+2}{2m+1} I_{m} = \frac{2^{2m + 1}(m+1)!m!}{(2m+1)!} = \frac{2^{2(m+1)}(m+1)!^2}{(2m+2)!}.
    \end{equation*}
    Da condição de normalização, temos
    \begin{align*}
        1 &= \int_0^{\pi}\dli{\theta} \int_0^{2\pi} \sin\theta \dli{\phi} Y_\ell^\ell(\theta,\phi) \conj{Y_\ell^\ell}(\theta,\phi)\\
          &= 2\pi \abs{c_\ell}^2\int_0^\pi \dli{\theta}\sin\theta \sin^{2\ell + 1}\theta\\
          &= 4\pi \abs{c_\ell}^2 I_\ell,
    \end{align*}
    portanto
    \begin{equation*}
        c_\ell = \frac{(-1)^{\ell}}{2^\ell \ell!}\sqrt{\frac{(2\ell+1)!}{4\pi}},
    \end{equation*}
    onde escolhemos a fase \((-1)^\ell\) por motivos psicológicos.
\end{proof}
\begin{proof}[Resolução do item (d)]
    Mostremos por indução que
    \begin{equation*}
        Y_\ell^{\ell - k}(\theta,\phi) = c_\ell \sqrt{\frac{(2\ell - k)!}{k! (2\ell)!}} e^{i(\ell - k)\phi}\frac{1}{\sin^{\ell - k}\theta} \diff[k]{\sin^{2\ell}\theta}{\cos\theta}
    \end{equation*}
    para todo \(k \in \set{0,1,\dots,2\ell}\). É claro que a expressão acima nos fornece \(Y_\ell^\ell\) para \(k = 0\). Supondo válida para algum \(0 \leq k < 2\ell\), segue de
    \begin{equation*}
        L_-Y_\ell^{\ell - k}(\theta, \phi) = \hbar\sqrt{\ell(\ell + 1) - (\ell - k)(\ell - k - 1)}Y_\ell^{\ell - k - 1}(\theta,\phi),
    \end{equation*}
    que
    \begin{align*}
        Y_\ell^{\ell - (k + 1)}(\theta,\phi) &= c_\ell\sqrt{\frac{(2\ell - k!)}{(2\ell)!(2\ell - k)(k + 1)k!}}e^{-i\phi}\left(- \partial_\theta + i\cot \theta\partial_\phi\right)\left[e^{i(\ell-k) \phi} \frac{1}{\sin^{\ell - k}\theta}\diff[k]{\sin^{2\ell}\theta}{\cos\theta}\right]\\
                                             &= c_\ell \sqrt{\frac{[2\ell - (k+1)]!}{(2\ell)! (k+1)!}} e^{-i\phi} \left(- \partial_\theta + i\cot \theta\partial_\phi\right)\left[e^{i(\ell-k) \phi} \frac{1}{\sin^{\ell - k}\theta}\diff[k]{\sin^{2\ell}\theta}{\cos\theta}\right].
    \end{align*}
    Para calcular esta derivada, notemos que
    \begin{equation*}
        \diffp**\theta{\left[e^{i(\ell - k)\phi}\frac{1}{\sin^{\ell - k}\theta} \diff[k]{\sin^{2\ell}\theta}{\cos\theta}\right]} = e^{i(\ell - k)\phi}\left[\frac{(k - \ell)\cot\theta}{\sin^{\ell - k}\theta}\diff[k]{\sin^{2\ell}\theta}{\cos\theta} - \frac{1}{\sin^{\ell - k - 1}\theta}\diff[k+1]{\sin^{2\ell}\theta}{\cos\theta}\right],
    \end{equation*}
    e que
    \begin{equation*}
        i\cot\theta \diffp**\phi{\left[e^{i(\ell - k)\phi}\frac{1}{\sin^{\ell - k}\theta} \diff[k]{\sin^{2\ell}\theta}{\cos\theta}\right]} = e^{i(\ell - k)\phi}\frac{(k - \ell)\cot\theta}{\sin^{\ell - k}\theta} \diff[k]{\sin^{2\ell}\theta}{\cos\theta},
    \end{equation*}
    logo
    \begin{equation*}
        Y_{\ell}^{\ell - (k+1)}(\theta, \phi) = c_\ell\sqrt{\frac{[2\ell - (k+1)]!}{(2\ell)! (k+1)!}} e^{i[\ell - (k+1)]\phi}\frac{1}{\sin^{\ell - (k + 1)}}\diff[k+1]{\sin^{2\ell}\theta}{\cos\theta},
    \end{equation*}
    isto é, a expressão é válida para \(1 \leq k + 1 \leq 2\ell\). Deste modo, pelo princípio da indução finita concluímos que a expressão é válida para todo \(k \in \set{0, 1,\dots, 2\ell}\), e podemos escrever
    \begin{equation*}
        Y_\ell^m(\theta, \phi) = \frac{(-1)^\ell}{2^{\ell}\ell!}\sqrt{\frac{(2\ell + 1)(\ell + m)!}{4\pi(\ell - m)!}}e^{im\phi} \frac{1}{\sin^m\theta}\diff[\ell - m]{\sin^{2\ell}\theta}{\cos\theta}
    \end{equation*}
    para todo \(m \in \set{-\ell, -\ell + 1, \dots, -1, 0,1,\dots,\ell}\), tomando \(\ell - k = m\).
\end{proof}
